新手多手嚟開文-《夜學人生》

大家好
我係兩邊都係新手，唔知係唔係標題悶定故事悶完全無人理，希望呢度可以有人睇下我嘅作品
歡迎大家留言傾下計俾下意見我

＊短篇故事

政府認可的大學，需要接受評估才能入讀，外界對夜間大學授課什麼是沒有認知，繼而過度渲染。

當交出費用卻不知道就讀什麼課程的空虛感填滿，將要誤會是騙案的時候。

會有很多同路人告訴你：我們都不是無辜的，來到這裡認識的緣份雖是故意，但又來得洽當，因為大家是過來學習人生的。

主人翁有老有小，上至剛拿長者卡、下至沒有社會經驗的小豆丁。

但是每一個要進來夜校的學生，都不是因為學識不夠。

而是一個又一個要吸收他人人生經驗彌補過去、現在的『學生』。

第一章—初次見面

「何先生你好，請問你最近的生活如何？」「政府部門是不是會調查你？回應一下你突然離職的原因！」我之前的半年的每一天，是被記者追問我，作為政府架構第二把手的何鳴鑑。

當然是被逼走，因為我不認同總統的對於貧富矛盾的處理，以及強行干涉我部下處理其他民生事情。加上之前的意見不合，再者誤會我要出風頭替代他位置，就污衊我貪污要離職。

自問沒有利用市民換取利益，根本不害怕會有人可以入罪於我。多年的風浪教會我，要沉住氣等真相查明、隔空指罵對自己形象和事情是沒有幫助。

果然我真的守得雲開見月明，這一守恍過半年的時間，原總統被換下，由我的舊部下教育部長上台執政。我和教育部長同期加入政府，由於大家本來就是隸屬不同部門，都不算有因工結怨的情況。他在我沒有記者追問的時候，私底下找我到官邸聚會。

「老何，這幾個月來你辛苦了，有沒有想過回來再服務市民。」這半年來，我靜下來沒有以往的衝勁，沒有想服務大眾的心，沒有自信回答自己那些年值得嗎。

可能是，我覺得我不能再創造更美好的政績予市民；可能是，我有私心想把最好的自己留在讚頌的歷史中；可能是，我覺得人生除了永無止境的民生問題之外，還有其他更有趣的事想探求。

「老陸，還有很多新人有能力勝任，讓他們煩心吧。這半年裡，我退下來，以前不覺得家裡是很多東西是過時、不適用。

想開電視，要用盒子才能收看。想聽收音機，要買新型的收音機才可以聽到正常音質。想買一份報紙，卻發現紙媒沒有幾間了，要用手機看。

我想，我不合時了，要學習多一點東西，關於自己的。並不是一本又一本黃頁般厚的政策，可以讓我老年過得好點，讓是實在點過生活便好了。

例如當初我有份批出的交通優惠，現在我合資格可以拿到優惠，每天去不同的地方享受風景，而不是那些要做騷般的落區探民情。」

我想這個籍口，沒有可以推翻的可能。

他沒有生氣，有些錯愕，不過很快他就回復正常的表情，因為小孫子來到他膝前討抱抱。

「你看，你有孫子和你一起吃飯，我現在都想找個人陪我吃飯也難。」我調侃著老陸，心裏面也泛起一些感慨，如果我有抓緊時間，我想我現在也有一兒半女。

「老何，我知道你的意願了，不過我還是有一件事找不到人負責，如果你有空的話可以幫忙嗎？」相識三十多年，會看不懂老陸那些小心思嗎？只要不是叫我守水塘便可以了。

「我其實有偷偷拿了批文，將一間廢校編為大學，一間晚上才會上課的大學。這是我的老上司林翁想設立的，我之前有打算親自管理，不過現在要做好這個職位不能管，反正你有時間，不如你管理吧。」

林翁生前對於教學的熱誠我有眼目睹，林翁退休後身體力行為小眾學生爭取教學質素提高，到最後更捐出所有遺產幫助困難的學生。林翁想設立的，大多數是有意思、有意義的事，現在了無牽掛不如就給自己一些事做吧。

兩個星期以後，我到了一處靠近城市邊緣的學校，有一個公務員為我帶路。據說這個廢校被廢二十年，他自己也曾就讀，這些年有些村民會進去打掃，在重要時節用作據點和聚會之用。

在我多年的領導底下，一檢視好廢校情況便和公務員提出要求：清潔工一名、祕書一名。

還有兩個星期才開始營運，我和清潔工一起做清潔是有足夠時間，需要祕書的原因是我對行政管理對東西不在行，以往我是提出決策者、並不是執行者。

我第二天到來的時候，發現清潔工和祕書已經準備了，在校門前等待我這個許久沒有用單車代步過的老人。有一個五十多歲的女清潔工叫荷姐，另一個小朋友大約二十歲，據說是要幫補家計但要照顧患病家人所以找不到工作，經區內辦事處安排之後過來工作的。

「何先生，你要去配備多兩條鑰匙給我們。知道你不是住附近，但是我們要早回來做準備，我們住附近可以隨時過來預備地方。這時我和晴晴的手機電話，你有需要就打電話找我們吧，當然你也可以傳信息。就這樣吧...現在我要回去接我的小孫子，明天見吧。」

荷姐有活力的表現，令我覺得她不像一個五十多歲的人，小祕書晴晴整個人感覺卻和我相差不多，不是成熟所反映出的感覺，像是被抑壓出來的情緒。等待遲些熟悉一點，再關心她多一點。

兩個星期又過去，我對踏單車更熟悉，踏快了十五分鐘回去。荷姐的活力沒有減少，更會嘮叨我們要注意天氣，因為她的小孫子剛病好。晴晴沒有那麼拘謹，多了點笑容，會好奇我的過往和荷姐的生活趣事。

今天將會開學了，學生名單中有六個學生，包括我自己。十四歲至六十五歲的鴻溝，有男有女，有各種經驗，會有什麼的相處？

各位，夜間大學課程正式開學，歡迎觀課。

留個名，瞓醒睇

多謝你

幫你推一推

多口講句其實紙言都有更新㗎
如果各位有興趣可以去睇下

紙言：
Facebook Page：
唔好驚...同一個人post出嚟嘅😉多謝大家支持☺️
因為最近會好忙如果等唔切真係紙言睇住先，Facebook就可以inbox催下我同歡迎吹水😊

瞓醒先睇

感謝你😃

咁我轉去紙言睇

唔緊要呀多謝你願意睇我作品🤗

第二章—正虧課程(上)

「晴晴，你知不知道今天是上什麼課？」其實我一直都不記得問這個問題，和教育部聯絡的是晴晴。

其實作為管理者(校監？)及學生，根本不知道就讀的是什麼學科，來的都是因為政府轉介入讀，不要說其他學生，就連我身為營運者都覺得有問題。

「何叔，你要上什麼課，教育部吩咐過我不能讓你知道，但我可以給你看班中的同學資料。來...這是轉介的資料，他們沒有說你不可以事前知道，先看看吧。」

仔細看資料令我不禁疑惑，那些人都有正常智力去坊間就讀私營、兼讀的大學課程，老陸的批准資格到底是什麼？

今天和荷姐、晴晴一起吃晚餐，那是區內有名的粥店。用膳後回校也只是六時，沒有想到已經有人到達，是名單上年紀最小的豆丁，個子卻挺高的。

「我是宋致涍，是今天入學的學生，你是校長嗎？」他的名字...不是人人討論的韓星嗎？晴晴比我早一步笑出來，結果令他不自覺臉色不好，再和我們說：

「不要笑好嗎？我的名字是不能自選，之前叫宋誠憲......校長對吧！我要求要有獨立的學習地方，除了上課以外，還要有私人學習地方。」

我停頓一下，轉頭望向晴晴，晴晴向我點頭示意可以接納這個提議。我裝『兇』作勢和他說：「宋致涍小朋友，禮貌點，十四歲不是應該敬老的年齡嗎？」

看到他有點怕我時，我見好就收，待晴晴作「和事佬」，行到他面前帶他離開，荷姐和我說：「如果我家偉偉無禮得像他，我肯定打死他。」

看不出平時那麼寵愛小孫子的荷姐居然會態度強硬於教育小孫子，我還以為像老陸一樣只寵不教。

其實禮貌這回事作為老一輩是基本且是非常在意，但是不知由何時開始，禮貌只是形同虛設，甚至如果多一些禮貌會被人藐視。

到我行到上課的課室時，我又看見那個「小明星」，他在看著應該是區內居民在做慶典時留下的煮食工具，和剛剛冷酷的他相比，明顯是對當中的工具有所感興，連我行近他身邊都不知道。

「要開課了，為什麼還留在這裡？」那小子終於看到我的存在，一改剛才的態度向我獻媚：「校長...可不可以讓我在這裡使用煮食工具？我會用得很小心，雖然看到這裡沒有消防設備，但我只用焗爐而已，會很小心的！」

看到他緊張的表情，令我想到些主意：

「焗爐？你想做什麼？如果你要求用這裡，那些私人學習地方將會取消呢。」我要考驗一下這個外表看似什麼都不在乎的小子，到底會為了爭取這個焗爐付出什麼。

我看到他沒有一絲猶豫就點頭說：「我不要那私人學習地方了，把它換成這裡吧！」他眼中的興奮和緊張，很像我從小讀書時開始，至長大做工後，也渴望自己的意見被人接納的樣子。然可是那一種衝勁和精神，都是我隨著時間洗禮而失去，換來了成熟和淡然。

我沒有正面回答他，只是說一句：「只要你一會兒上課表現好的話，我考慮答應。」

我看見他得意洋洋地和我說：「沒有人比我的表現好，你不知道我是誰嗎？」我知道，不過我覺得一個聰明人並不會認真上課，我即便觀察這個小子的表現。

第二章—正虧課程(下)

我一進教室，發現名單上的人已經逐一到埗，他們每一個人都和我打招呼、握手，只有一個人有打招呼但沒有握手。「你不是校長嗎？為什麼還留在這裡看我們上課？」那小子真的不知道情況，不過我還是要自我介紹一下自己。

「大家好，歡迎來到夜間大學。我是學校的管理者，同時也是學生，何鑑鳴。我和大家一樣都不知道來學習什麼課程的，歡迎大家、多多指教。」我面帶微笑地做了一個開場白，晴晴安排其他開始自我介紹，同時也發放了今次上課的材料。

「大家好，我是『香港小神童』，前稱宋誠憲，今稱宋致涍。之前已經讀完碩士課程，今次是抱著好奇心來就讀的。剛剛收到今課的教材，是我之前的副修，所以今課應該是我做導師。」

「韓國文化...關我什麼事？我來是打算學習金融的知識，何先生以你的人脈，邀請一個兩個金融巨頭不成問題吧？」

這當然不是問題，年輕人弄清重點吧！我現在這個位置會那麼尷尬地一邊看管學校，一邊成為學生一起學習，正常人都會覺得我不是有能力可以決定學習內容吧......先打圓場，現場氣氛不太好，現在很像之前在電視上接受論壇問答的感覺。

「劉衡樂先生，我和你的身份其實和你差不多，沒有決定權在學習什麼，所以這方面我不能幫助你。我覺得韓國文化也挺好，接觸一些我們都不是太清楚的事，很有趣。」

這個劉先生是一個科技中小企老闆，衣著光鮮，三十八歲都保持到一副三十出頭的樣子。

我一打圓場又有一個人出聲，幸好是幫助我的：「哈哈...這個新奇！平時常常兒女口中聽到韓國之類的對話，插不到半句，神童你記得說多一點給我知道。」

那是漢叔，五十歲但因為輕微中風過後身體不靈活被辭退，幸好家中一對兒女已出身工作，不再擔心供書教學的費用，可算是減低家庭壓力。

「我也很熟韓國，你最好說好一點，不然我代替你的位置說。何生，你的職責不是來看管我一個吧？恐怕會令你失望，我的身份現在並不足以為你加勛進爵，不要浪費氣力。」

不用我說你都會感受到語氣中濃厚的刻薄，不和我握手的也就是她，不介意因為我看到她在名字時已經會預料到。她的身份很特殊，暫且不說身份的問題，其實她年僅二十五歲，可她是過著不正常的二十五年。

「我沒有什麼政治任務，我只是幫助營運這裡而已，我更不會知道入讀人士的原因，所以先不要抱著敵對態度。」這個女孩是紀伊晨，我不在乎她的過去，但我會著緊她的未來，有些事希望她可以看透別再執著。

第一課韓國文化，因為一課有三個小時的緣故，下章再續。

輕輕力推一推～

唉...其實有冇人可以留下言俾我知有睇篇文...一po咗紙言有之後無人留言GG...喊出嚟

我見到妳個post啦！

好滾動呀！！！😭

知道大家都可能對書面語無乜興趣...
如果有係紙言睇到我嘅文係有一篇用廣東話寫嘅，嗰一篇我打算收起。
所以大約12月尾會出一篇新嘢嚟寫，都係廣東話～
啱啱諗到題材同大概內容...諗嚟都19嘅...咁_多嘢要做咪都係打唔到住...
我會keep住睇嚟到，歡迎大家留言😊

第三章—個人取向

「......明星文化不是我今天要說的東西，不過是關連的，先了解一下韓國的資料吧......」

小豆丁在投影機中放出我從沒有見過的風景相片，我是認真的說。

以往我只是在高級官員會議上和韓國人來往，外訪也沒有真正遊覽過，在我這輩的眼中，韓國只是適合行山的國家，或是兒女、兒孫的「潮」聖地，我還知道那些在社會上打拼、擁有知名度的人，會特意為自己的下一代找門票看演唱會、找地方和他們一起裝『文青』。

「......今天想說說韓國的汽車業，我主修的是載具工程學、車輛工程，副修韓國文化。因為家中所有人包括家父都愛韓國，所以不止我的名字是韓國人名字，我差點還主修了韓國文化，不過幸好堅持了我喜歡的汽車工程。

我本來想修讀日文的，畢竟日本的車廠發展空間較大，豈料......我的家人只是想我為他們進行翻譯韓文......所以逼我讀韓文...唉......好了！吐完苦水，現在開始正式了解一下(世界)的汽車業和韓國汽車業的走向......」

我看著小豆丁，便有如一個專業得很看他的樣子之前應該做過無數次的演講及論文發表。

我覺得我真的老了，未來還會有多少個像小豆丁一樣的人在我面前？

看到未來的棟樑是如此能幹，退下來真是一個好決定，相信他們會做得比我更好。

詳細就不多說，我看到所有人都對這小豆丁的表演也感意外，毫不吝嗇地請教他意見，更會在小豆丁翻譯不到專業名稱的中文時主動幫他解圍。

小豆丁的樣子由嚴肅的專業，漸漸變成靦腆害羞的回答我們的鼓勵，我看到他因為我們的信任而解除戒心。

今天上了三小時的課堂，正當所有人也感到疲累時，小豆丁充滿感激，對我們說：

「謝謝你們今天對我的包容，一開始各位不信任我，到剛才不停的問我問題，之前沒有人會這樣做。

我年紀小，同學會無視我，當要做類似的演講時，甚至讓我準備整份功課，他們都連都不說，由得我自圓其說。他們卻會和教授就我搶了他們的活，最後我功課的分數不高，要用考試來補足。

我真的很高興你們對於我那麼尊重，我以後會盡力的準備每一個課題，讓大家知道我年紀雖小，但對我喜歡的事是很專業的。多謝各位叔叔阿姨...啊！我說錯了各位哥哥姐姐！」

我們都拍掌，因為這個男孩值得我們用時間去換取他的勇氣，他有著別人沒有的天賦，卻有著別人沒有想像的痛苦。

漢叔第一個鼓勵他：「你其實很好的你知道嗎？我今天聽到你說明得很清楚，不要因為之前的經驗對自己存在失去信心，你知不知道你說了很多這筆記沒有的事，你很棒的！」

劉先生和小豆丁說：「我終於明白韓國在經濟上走勢算是強勁，看來我也要找緊機會和韓國廠商合作。你不要懷疑自己，你比我的手下更像做事的人，剛畢業的不像你有頭腦，不如來我這裡做......」

「有前高官面前你敢提未成年做工這些犯法的事你有病嗎？不要再叫錯我，然後你可以再多說一些韓國汽車長遠的情況，你太著重於汽車歷史，有些時候顯得偏頗...」我裝作聽不到紀伊晨的話，等他們說完之後，我再說：「小豆丁我批准你用工具，但是你要自己和荷姐約時間，不要用到燒了這裡便可以了。」

我聽到他興奮歡呼，那一個模樣終於像一個十四歲的男孩，一個愛好分明、不拘禮節的小子。他一邊和我們打招呼，一面說下一次會烤些餅乾讓我們試吃。我看到他急不及待來大顯身手的樣子，突然也很期待下一次上課的日子，下一次是誰講課、下一次是什麼題目......

我開始明白這間夜學的作用，可以令一個小孩再次振奮努力，可以令自己明白看似人生勝利者的人，原來也有苦澀。這個時候，無論合格與否，只要看到他們盡力去完成便可以。

『雖然我們都不完美，可是盡力做到自己，便是福氣。』

輕輕力推一推
新故構思中，但有啲麻煩
今日或是聽日會出夜學，有睇嘅可唔可以留個言俾我
認真想知道你地有咩睇法...

我冇所謂
你肯出我肯睇
加油

Topic 幾有趣

多謝你呀 個post係底都肯入嚟睇
我會盡快出㗎嘞

多謝你 希望你都覺得篇文嘅內容有趣啦
希望你繼續留意篇文再俾意見我

推推先！不過都未算底嘅，起碼搵到先！

唔好推...未更新我怕被人見到吊打
同大家講聲唔係爛尾，只係我有好多緊要嘢要做所以更唔到住，另外諗唔到點寫都係事實
唔會hea寫所以等一等好快會返嚟，下個星期再唔見我更新先鬧9我都未遲，多謝各位支持

第四章—人到半(上)

我在中午的時候回到去學校，發現有很多紋身男在搬運工具，而有至少四名警員在此處監視。荷姐正在忙於安排他們搬運東西在之前批准讓小豆丁煮食的地方，我看到那些人雖然對警員有著不少程度的敵視，但是對荷姐就禮貌得多，甚至知道小豆丁害怕他們而主動開玩笑及要求拍照。

我找荷姐問一下：「不知道，你現在幫我拿飲品給他們吧，他們已經搬了很久了。」我一邊派飲品，一邊打量他們，結果他們都有和我搭話，最後更淪為自拍人板。

「何伯伯，你說話算話是真漢子，我以後會努力用心做食物給你們！」在紋身男團弄好煮食設備，以為他們會走的時候，我聽到小豆丁很尊敬的告訴我這一番令我一頭霧水的話。

「我說什麼話？你是指我讓你在這裡煮食嗎？」他跟我開心地說：「不是～你是跟我說會添置設備，前天說的，不是只有你可以決定這裡的事嗎？」我根本沒有說過：「你從什麼途徑收到的？」

「手機短訊...除了你還有誰會...？」晴晴在我疑惑中匆匆趕到，晴晴在我詢問下說：「教育部在昨天批准了在這裡建設煮食工具，我昨天很晚才收到這個批文來不及告訴你，我也不知道是什麼時候來到。」

昨天收到批文和今天中午相差十五個小時，那麼可以做到事...那我大概知道是誰了，著小豆丁：「你下一次記得多謝那一個姐姐，是她幫你弄到這些設備的。記得要好好多謝她，想不到她會行動...」

小豆丁立即用電話回謝紀伊晨的時候，荷姐走過來問我這是什麼一回事，我避重就輕的回答她。「她是重要人物，所以說一句便可以講政府盡快執行任務，我以前就領教過她不少。」

晴晴在點算她東西後都待在烘焙室中，我們在看小豆丁做試爐，他有些氣餒有很多設備太專業而不懂使用。在荷姐和晴晴都沒有辦法使用下，我讓小豆丁請求紀伊晨，讓她派人教小豆丁。

「何伯伯...姨姨說她不會提供，怎麼辦？」一臉沮喪的小豆丁，我不信她會沒有做其他事，正想問小豆丁她還說了什麼的時候，有一個西裝男進來。

定神一看，果然是紀伊晨的人，他是符晉偉，是紀伊晨的秘書。他熱情地和我把招呼：「好久不見何老，我想不到你會退而不休在這裡工作，當初聽到老闆說看到你我不相信！」

熟人果然好說話，問一下便知道答案：「老闆說了讓這個小朋友在我們公司學習，她說這裡可以讓他練習和其他活動可以用來煮食。那麼就看這個小朋友會不會來學習，我們都有很多這個年齡的小朋友來學習，同時...可以讓你有借口和父母說『有公司僱用作慈善用途的幫手』。」

見到小豆丁的聽到符先生的話，頓時明白紀依晨的用意。我記得小豆丁上一次有抱怨過他的家人把他帶去不同地方『進修』，但是把他帶去不同場合都不是真正學習，只是炫耀他年紀少有那麼高學歷，他不開心。他的父母知道他喜歡煮食，就變本加厲天天帶他外出，不給予他在廚房自己學習煮食的機會。

想不到紀依晨會那麼上心，晴晴悄悄說：「想不到她會為見不到一兩次的人會做那麼多事，何叔你認為呢？」我沒有回答，她是美好，但她介意我說她的好，這個也是一個不能解的心結。

符先生和小豆丁說完細節，然後過來問我說幾句：「何老，老闆的事別想太多，當初她來了之後沒有跟我說你在這樣，其實她現在沒有反應都未嘗是好事。今次還是老闆自己聯絡教育部，我還未見過她那麼積極做事的，她現在和以前比已經沒有那麼難相處了。」

我嘆一口氣：「我都有覺得她好像好了些，沒有難為你們便好。麻煩你幫忙跟進一下這裡吧！你們老闆都不會做這些行政工作，別讓她愈幫愈忙。」符先生為常認同地笑出來，同時也說起另一件事：

「你們這些是不是有一位漢叔、可不可以讓我聯絡他？因為我們想請他去我們的教學中心教製作點心，我們那裡的學生要學習不同類型的菜式，就是欠缺一個點心師傅開新的班。」

我看到符先生『生動』的描述，我都忍不住笑出來。這一個真是驚喜，我想她做到這一個份上，都是用自己的方法想和同學們混熟。我問符先生趕不趕時間，如果不趕時間的話不如等等漢叔再一同過去看看環境。

反正今天都不用上堂，就讓他們看看環境再作決定，晴晴和荷姐都想去看看。那我就在他們一同離開之後，看到紀依晨過來，這一次會是一次怎樣的見面...

第五章—人到半(中)

「今天不用上課，你過來是為什麼？」我看到她過去剛裝潢好的煮食室，我看到她用手機拍下周邊環境，我又鬱悶地問她在做什麼。

「別管我吧...你有東西就去做，我在這裡看一看環境而已。」她認真的用尺去量度櫃和灶頭的距離，我見到她沒有開口要我離開，就決定和她一起呆在一個地方，直至她有空和我聊天。

「想不想渴一杯咖啡，我辦公室有些咖啡豆，要不要嚐嚐？」她望了我兩眼，嘆口氣和我說：「那給我拿一些紙張吧！我沖給你，不要浪費那些咖啡豆。」我很高興，如果我們都放下自己身份，這樣的對話一定會有很多次。

拿好大的紙張和沖咖啡的時候回去，她呆坐在煮食房的餐檯中。我小聲叫喚她，她突然轉頭和我說：「那一棵樹挺好看的，你們有找人打理嗎？」

唐突的問題讓我頓一頓，可能是看到我沒有回答，她自顧自地將沖咖啡的工具拿走，問都不問便進行沖的步驟。

一杯特濃咖啡很快在我面前出現，我把她沖咖啡的樣子看到出神，長期有人監視的她為什麼沒有人告訴我她除了一間公司的掌舵人之外，我還真是不知道她居然會親自量度東西、沖咖啡之類的事。果然人不能小看，由其是一個由基因骨子裡裏裏外外不願服輸的人。

「很好喝...你比我沖得更好，我現在因為不想浪費咖啡豆而不多沖來渴。你為什麼沖得那麼好？」我看到她沖給自己的是另一口味的，我很好奇的那套工具可以做到嗎？

「這杯是拿鐵，你嚐嚐吧。」我拿起來嚐一嚐，沒有嚐到太重的苦澀味，可以說我又一次被我的工具和她的手藝驚喜了。「這套工具可以做到這樣的味道嗎？很神奇！你何時學會沖咖啡的？」

「是你沒有時間和心思認識你那套工具吧？我是在退學時學習的，那時的我發現我有別的路走，不是只有黑路。」

我放下那一杯拿鐵，轉渴特濃咖啡，我覺得暫時和她相處得太順利，不如加重一些苦澀令到自己記起一些事情，去聆聽她的過去。

「說到底，你們當時的決定作得很不錯，讓其他有份量的人都覺得我是一個神經病人，不敢把我無視及刺激。用了三年時間，我把一部份人成功轉業，飲食業中第一個開發的範籌便是咖啡。

為了不要讓人覺得由黑褪成白有什麼問題，我第一個去學習要下面的人都信服我是有決心改變現狀的人。」我聽得出那一句稱讚是多麼的無奈，而我是有份給你帶到那麼尷尬的環境，不過你一早做得比我們當時想像的好。

「我現在的人沒有一個是敢走舊路的，因為我連他們的親屬都安放在不同的崗位，只要一個出事、其餘都出事。還有其實，他們要的很簡單—有收入的生活，你想想由我家族上一、兩代成立了原因都是因為貧窮、被人欺壓才走出來。

我現在真正把他們訓練成用技術彌補學歷的人，在社會不會找不到工作和價值，他們有歸屬感便會走正路。」

其實她想得很深、很遠，我以前只知道這個女孩是一個嚴重威脅政權的家族出身，我們下命令當時把她擄走。

當時有其他組織又插了一腳，當他們互相廝殺到最後關頭，我們和紀家達成共識：紀伊晨能安全生活、而紀家所有人都會在那場廝殺中犧牲，以換取政權的安穩。

但是出了個意外，當時有人放走了紀依晨，她回家時看到這些不該看到的東西。當時十歲的她，不知用了多少光陰才能回復往常的心境。

我最遺憾的是當時答應了總統的計劃，明明有千千萬萬的方法打擊黑勢力，為什麼要選擇這一個方法？（其實本來是用紀依晨來要脅紀家而已，行動完結以後才知道原來另一個幫派插手都是總統的計劃。）

我看著她平淡地和我說這些話，我不敢作聲，做了人那麼久，除了她我並沒有什麼人會怕的。她輕笑，大概是笑我在這個問題上作出沉默：

「不用那麼自責，很多年過去了，我也開始忘記了。你們當時沒有那麼做，我現在都不會改革改得那麼容易，我還因為這件事拿了很多方便，沒有人可以像我一樣橫行霸道。」

我倆雙視一笑，我最終都明白是我太過執著過去，影響最大的人都釋懷了，我要為他們的家人照顧她才是彌補的方法。「那你為什麼要幫那個小孩子的忙？你才剛認識他，告訴我的原因吧。」打算話題一轉，不過到最後都繞回來。

第四章—人到半(下)

「那小孩子...我很羨慕，我只是想寵一下他，我弟弟在世我也會這樣做。他是一個很有能力的人，在商在公我有機會接觸到這樣的人應該要好好栽培。

他只是沒有『做人』的經驗，我利用他有興趣的事從中要他學習，你當我有私心吧！我向來做事都不是會解釋的人，別問太多。」

她是有些害羞，我確定了她是想起她的弟弟，我忘記了那一個小男孩的存在，如此比喻我都覺得那一個小豆丁很像她的弟弟。

「不要一直在聊我的事，你那件事不是讓你丟官嗎？有什麼委屈事說來看看。」老陸問我，我不想回答；但是紀依晨問我，我會回答，因為這個人好奇心不重，想知的事大概查個遍，只有一些事未得到最重要的結果而已。

「有什麼大不了，做了那麼多年官，都沒有過自己的時間。既然有事發生不如就些退下來，因為接下來的大環境我未必能夠應付，你也知道的。」

我用盡半生想管治這個地方，可惜我全無辦法管理好，因為這個地方並不是我以前所嚮往的境況，太多東西阻礙我就算有再多政治手腕都不能改變。

「那件事的輿論我有份鼓吹，造好一個形勢給你重回官場但沒有想到你不領情而已，你有能力將扭轉劣勢的。」難怪想知道我的想法，原來她有份推動總統辭職的事。

「別說了，我真的再無心無力在這個改善這個社會。你不是有圖畫要畫嗎？」「我不說了，那你退下來有什麼事做？」她興致缺缺的問我的生活，看來她又想讓我更有用處，即管說說看。

「不就是這間學校的事，還有我現在學習用智能手機和改善家中的電器，重新適應騎單車的感覺，很久沒有做運動現在騎回來都有些困難。」她聽完之後有些笑意，她是想到什麼有趣的東西讓我去做了，先聽一下再決定好不好答應。

「你有時間不如做些慈善工作，我有員工託兒中心，我有打算帶他們外出做些探訪，不如就來探訪你吧。」我是獨居老人...現在六十五歲算『年輕』，還不到要人探訪的情況。「不要，讓他們探訪其他老人吧...」

「少見你不高興的樣子，你不做官不是因為服老嗎？聽我說多一點，你們這裡附近應該有很多老人，加上是一個純撲的社區我覺得讓那些小朋友在這些做些探訪也是好事。

在假日時我會讓人補充你們的需要和不同課室的裝潢，讓教育部派一些學生來實習吧。是不是很有意義？反正你也沒有東西要做，我打一個電話去便好了。」

有點意思，我是覺得可行的，不過也是不正面回答她，總覺得她會將事情鬧得很大。「你別以為不回答我便沒有這回事，我動作很快的，下星期應該可行。我在今星期上課日會和你說細節，我秘書說他們回程中，你先等等吧。」

「你回去了？不等你秘書回來接你嗎？」我見到她連畫紙都收拾好難開：「我要去建築行一趟，他是掛名老闆我可不能要他載我然後站在我後面，我做老闆是沒有人會認同我的。所以我在外是在他交換身份，我是秘書、他是老闆，這是我發現管理可行的方法。」

她動作很快收拾好自己的東西離開了，看著她剛離開的門，再聽到校門裡大聲談笑的聲音，我覺得她不能和別人分享快樂便是一種失落。她的情緒只有淡如清水才是最好的藥，慢慢來吧。

我知道今次的談話是我們破冰的第一步，今天你和我上的這一課讓我明白，人要向前行和學習放下。紀依晨選擇用時間淡忘、卻用另一種方式回憶著家人，想著小豆丁是她的弟弟疼愛他、想著那些『團友』是自己家人，努力改善他們的環境。

我自覺虧欠了她，以為不在她面前出現是好事，但其實我只是逃避曾經做錯的事；我自以為不做官會更好，但其實我只是逃避現實再不是我能夠接受的而離開。

我沒有向前看、也沒有放下，我只是在想著以往的美好去評價現今的事情，用四十多年前的憧憬看待著現今的事。以為以前走的都是花路，但是一直以來我都是由小量木屑的硬地行到滿地玻璃碎的地面，而我一直自我催眠著自己。

彷彿有心理病的是我，而不是紀依晨。

三天後才開課，不如為了探訪活動的進展拜訪一下老陸，我都想和他分享一下我在這間夜學所學到的東西。人生是奇妙的，若不是我停下來我怎麼會重新回想自己的人生和學習新的事物，來這裡的便是他。

雖然一切都只是開始階段，但我現在充滿期待於他們可以給我上什麼課，原來有些事不在自己計劃及掌控當中，那些期盼很迷人。

更正係第四章—人到半(中)

我個故都無人問津
留名支持

多謝你，你都加油你好似出得密過我好多

要講返聲唔好意思先要大家睇得咁辛苦，有睇紙言嘅應該見過呢一篇...即係我唔記得自己有貨所以呢一段時間無出過文...
不過好消息係—以後係LIHKG、紙言同Penana我都會同步更新 同時意味住無貨係手嘅我有機會拖文...唔係hea寫但又唔係多橋過人就有呢啲情況
最後多謝大家肯繼續留意呢個故事，有咩就留言同我講

加油！

細細聲講俾你知唔好講出去喎：「我而家寫緊筆示 」

第六章—你得到了什麼？(上)

「用不著要如此破費去這裡食一頓便飯，你家裡不是有廚師的嗎？」我本來是預約要在總統府吃飯的，現在卻在五星級酒店內出席酒會，我身上的裝扮還是一個小時前在總統府上穿上，糊糊塗塗地來了現場。

「不是...今天是商界名流的聚會，我本來不想來的，但是很多人都想見你，我便自作主張安排和你的聚會。老何你要幫幫我，我除了不想在家，你的出現也是我的政治籌碼。」最近的事情我也不是不知道的，但是...

「為什麼不想在家？老陸你不是很喜歡在家的嗎？」

只見他神神秘秘的帶我一起去到VIP房裡說：「有時真的羨慕你孤家寡人...我家的女人們最近鬧出一個大事，我和我的兒子們都不敢早回去看到她們。」我安安靜靜地喝酒，別人的家事還是不要插口比較好，但是老陸卻不打算停下來。

「你記不記得我家三個兒子，兩個結婚了，二兒子前幾年兩夫婦生了一個孩子。我老伴最近不知犯什麼病，最近三個月天天和兩個媳婦說要多生孩子，我的兩個兒子天天受媳婦的抱怨，最後我的兒子還把我找出去談話...我和老伴就讓孩子們自己決定，她不理會我。」

這一段說話只要轉少許字眼，就是以前我家人和我說的話，加上我是獨子所以上至祖父母、下至表兄妹都我說這些話想說服我成家立室、結婚生子。直至到父母都去世了，表兄妹家庭全部移民，我都沒有做到他們希望我達成的事，原因是什麼？我也不知道。

「老陸...嫂子有嫂子的想法，不如你找個時間，全家一起討論這個問題，把不滿說出來解決吧。你逃得過兒子們的抱怨，下一次便是媳婦們對你們老一輩的壞印象，這個情況會讓嫂子認真聽到媳婦們的想法，讓她可以知道她想知道的答案。」

我聽到他有點點頭還想說其他事情，但宴會正式開始，我們的討論也正式中止，我沒有機會和老陸說起夜學的情況，唯有留待下一次再說吧！

由於因為很久沒有喝酒的緣故，我在家休息了整整一天才回過神來，再回到學校的那天便是第二次上課的時候。經晴晴的整理過後我看到了今天是劉先生作講師，晴晴神神秘秘地和我說：

「何叔...你可不可以和劉先生說一說，叫他不要把我們的電話說出去。」循例也要問晴晴發生了什麼事：「怎麼了？」「我這一兩天不停接到有關他的電話，全部都是女人打來的，還被她們罵了很多回。」

難怪晴晴會有所反映，我當下和晴晴說會處理的，等找一個適合的時機才和劉先生討論這個問題。

「何伯伯，過來嘗嘗荷嬸教我煲的湯吧！」我一經過烘焙室便看到了各種各樣已經完成好的菜式，小豆丁招手要我來嘗他煮的湯，兩三天沒見小豆丁我發現他整個人好像充滿了活力，不像之前對所有東西都沒有興趣的樣子。

他所煲的中式湯，一喝便知道是荷姐會煲的味道，我很驚訝地問小豆丁：「真的是你煲出來的嗎？」他得意洋洋地說：「煲湯很容易的，將所有材料放下去便行了，嬸嬸告訴我用什麼材料，我自己去街市買完之後就煲到現在。可以吧？」

點頭承認這個小子是有一些天份在煮食上，因為荷姐試過買一些湯包給我，但我完全煮不好這些湯出來給自己喝。小豆丁一邊收起放在桌上的菜式，我好奇問一下為什麼有那麼多菜式準備。

「這裡菜是村內的老人準備的，明天要準備開墟市。這個村子好像是年尾一次、新年一次的墟市，據說很多人會來，所以要今天準備一些菜，減低明天那些老人們太心急準備而身體負荷不到。」

我有聽過比較古舊的村或者區都會有墟市，舉辦日期各有不同，每一次舉行都會吸引很多人來參與。

「何伯伯明天沒有事情要忙便過來照看一下，我一會兒要找漢叔，明天請他都過來煮食部幫忙...」我們話未說完，就被晴晴提醒要上課，唯有趕快到上課地點。

劉先生和上一次差不多的打扮，但是今天很明顯古龍水的味道很濃烈，嗆鼻得很，神情低落。我們寒喧兩句便上課，可是我們都沒有事前收到課程資料，我們都在等劉先生說話。

第六章—你得到了什麼？(中)

久候的第一句話是說：「今天我沒有準備說你們所謂的課堂，你們大可以離開，不用繼續等下去。」我們本來小聲談話，聽到他這樣說全部都停下來，我又在打圓場：「不要緊的，反正我們都來了，你想說什麼就說什麼吧！」

可是又一陣子的沉默，今次我們都愣住了，他從口袋拿出了煙盒。我剛想出聲說這裡有未成年的人，不應該散播二手煙影響他的健康。可是他重新坐下，今天和我們說：

「今天，我離婚了。」

「今天，是我們的結婚週年，也是我們簽紙離婚的日子。」

我們沒有出聲安慰，先讓他說出他的心底話，我和紀伊晨交換了眼神，我解讀她的眼神為：「別著急，先聽聽他的話。」

「我家人本來是做中醫館的，一出生到中學畢業的生活從來都要過被人追藥材貨錢。我不明白為什麼朝不保夕的生活，他們為什麼都會有快樂的感覺，所以我選擇做金融，很快就炒出第一桶金。」

「那時我老闆很賞識我，請我加盟新的公司做了高層。最後我得到他歡心到可以娶了他的女兒，不是為事業而娶，而是我真愛的她。她是我還在做新人時同期而認識，我用很大的努力換取事業上的成功。讓岳父願意提供資源讓我這個窮小子有機會成為中產，再靠個人努力鞏固現在的地位。」

以上為止的話，我聽到他的驕傲來源，他自以為可以成為的『事例』。我聽到這裡都不用聽到最後都猜原因，這個人因為錢和家人鬧很僵之外、和妻子離婚的原因都離不開錢，還有會打電話過來罵人的女人們。

「我結婚之後不久便有了一對雙胞胎，我更加用心掙錢，完全沒有放時間給家人。同時我家的中醫館不幹了，我把鋪位作投資給了他們一大筆錢都認為我當初去做金融是不對的事，我和他們的關係依舊不好。」

「一直在我身邊的妻子，明明很了解我，但卻會因為孩子、我的家人，到最後是因為我在外惹的女人和我吵架。我不能再用錢來『安撫』到她，我本來埋怨她為什麼不和我說。她告訴我：『你有什麼事情主動提問過？你連為什麼離婚都沒有問過！』你們說我是不是很過份？」

我猜中了，但是我不感到快樂，而是可悲。一個小孩子要在一個怎樣惡劣的環境才可以有如此堅定的目標和想法去掙錢，一個成年人要到幾多樂而忘返才忘記了原本站在自己身後的人。

而他現在和我們的剖白是用了一個什麼的心態、要我們批評形成他的癡漢求情的形象？還是乞求我們說出附和他的想法讓他可以堂堂正正離開這裡、繼續行自己認為最好的路？

我們都沒有出聲，可是有一個人卻給了我們一個最震撼的教訓。

留名

第六章—你得到了什麼？(下)

「你不值得擁有家庭，因為你很自私。你家人一直想給你身教，讓你知道『可以幫助人都是幸福』，他們的快樂都是因為就算沒有收到金錢作收獲，可是他們是為到很多人的支持和尊重。

家人你沒有認真解決問題、妻子你沒有認真溝通，那孩子呢？你是不是完全沒有理會過...你想著『孩子出生了令到所有人的關係不好』來逃避自己的責任吧！

你想掙錢是因為要自己的『幸福』，但你沒有想過想你學懂幸福的父母因為你無必要的執著而走入紙醉金迷的世界而傷心；而你不理會家庭的矛盾而選擇不回家，你的妻子和孩子因為你而有多『幸福』；最後，你除了記得公司的業績，你還記不記得上一次你和家人和睦相處時的畫面？」

這一席話，讓劉衡樂痛哭，我想他不是第一次聽到這一段話，而是現在才會認真想起這一段話對自己的重要性。

漢叔走到前面擁抱著他，和他說：「你還有機會挽回這一起，我的父母和妻子都過世了，才明白這一段話的重要性。但我都努力和我的兒女建立關係，那麼多年的努力，我想我已經成功，你不要放棄。」

漢叔的過去也存在這樣的誤差嗎？

「各位，不如來喝碗湯吧。」本來在思考的我趕緊拿開東西放湯碗，那個小豆丁和紀依晨一起拿來熱湯，這個收尾很溫暖。崩潰過後的劉衡樂，捧著那一碗熱湯，他居然會問：「這一碗湯用什麼煲的？挺好喝的。」

我開他玩笑：「你不是會問『用多少錢去買材料』嗎？」他頓一頓，沒有生氣而是放鬆一笑：「如果我再這樣，連外面那些女人都看不起我。我想我明白了漢叔的話，反正我有兒女的探望權，我會把握機會和家人以及妻兒改善關係，就算真的離婚了也要將成為朋友。」

「有就要珍惜，有父母在堂、膝下有兒就很好了。小朋友，不要做這樣的人，知道嗎？」「連你紀依晨都說我...不過你也是夠資格說我的，我知道怎麼做的放心吧！小朋友，你不要在我這個時候才知道自己行錯路，改過很難，是價值觀的問題嗎？」小豆丁微笑地看著他，沒有回應。

漢叔最後和他說了這一個方法：「別擔心吧，把湯喝完打一個電話給你的家人、妻兒，簡單的一句『晚安』已經是你對他們今晚最好的入眠方法。」

我雖然沒有好的方法贈予，不過我記起身邊有荷姐和晴晴這兩個軍師，她們想到的東西可能會和我們不同，並且可能更能接近知道到他暫時的情況要如何解決。所以我都提供了一個方法：

「把他們邀請明天過來墟市來逛逛，我們可能沒有太多解決方法，不過人多好辦事，總會請教到好方法幫助你的。」

最後我們把湯喝完，收拾完課室後，我們在夜學門口看到了劉衡樂尷尬地聊著電話、漢叔的兒子在小貨車中等待他、小豆丁和紀伊晨一起討論明天墟市而離開，我的單車上掛著荷姐幫我預備的安神湯包，我還是明天問她詳細煲湯的時序。

學習這件事，有心不怕遲。家庭這一個課題，不論人數、或是獨身，也是家的本身。今天這一課我學懂的不只是『浪子回頭金不換』，而是原來最重要的是你身邊的人給你的愛，你要怎樣接受才能成為一個理想的人？不著急，你看三十八歲才剛領悟到這個道理，你還是有時間慢慢學習的。

多謝你 我會繼續努力希望你以後會畀意見我

好嘞紙言都上埋第六章
有時間去慢慢睇啦～
因為以目前嘅時間，我覺得再寫一章有啲難度 好L忙

。。。原來我又數錯章數。。。
。。。下一章先第六章。。。
。。。sorry 。。。

今日無更新，不過想嚟同大家傾下計，就算無人留言都無關係。
一直以嚟，我都唔係對自己好有信心嘅人，一開始寫嘢放上網嘅呢一段時間一直都好怕『畀人屌到仆街...咁仲寫唔寫好呢？』
好彩一路走嘅路上都無勁插我嘅人，對於我嚟講好嘅人可以係行過路過會留低句「留名」，每一句多謝，都出自真心。
好奇怪，自己雄心壯志要寫埋去嘅文，全部都沉落海底。
但係無心插柳柳成陰，由返學時期都而家最有人理嘅文全部都係自己無啦啦寫出嚟，全無計劃一寫就寫出嚟。
呢一篇，like、留言都唔多嘅文，係我人生之中已經係最多，新手嚟講，其實已經好開心。
唔係自滿，不過一定係心足，想繼續寫落去，唔好令嗰7個like咗嘅人同有留名嘅人失望。
打到呢度好似好肉麻...我唔再打嘞...你地唔好走咗去...

聖誕快樂
.
.
.
冇事我返去瞓先

預告：將會被追稿、
更新《夜學人生》、
開新故事。

想知幾時？
.
.
.
.
.
.
.
回答吧2017

第六章—我們經過沒有彼此的秋與冬(上)1

墟市在我回到村子時早已開始了，我踏著單車時看到沿途都有很多人成群結隊前來，荷姐和晴晴在來來回回墟市和煮食室中為不同小攤檔運送物資。

我來到煮食室發現漢叔和小豆丁已經在老奶奶堆中忙忙碌碌幫忙煮食，我不敢打擾他們，因為老奶奶們厭棄我礙手礙腳不留情面把我趕出門外。

我一行出門外，有一名村子裡的年輕人把我領到遺失認領處，我心裡想：『不是吧？我只是閒逛而已，不是被遺棄。』不過很快我就知道為什麼了，「這裡雖是遺失認領處，但亦是接待處，現在人手不足，所以希望何先生你可以在這裡幫忙。」

不用十五分鐘我便知道這個「遺失認領處」原來很重要，父母不見孩童會來詢問、人們不見了東西會來詢問、遊客語言不通時會來詢問、志工們不了解要做什麼時會來詢問。不消一個小時我已經喘不過氣來，幸好之後有兩個人過來幫忙，是紀依晨和漢叔的女兒—逸齡。

遺失的小朋友交給逸齡照顧，紀依晨為我作跑腿在墟市中來回，我就依舊做我的接待工作。有了她們幫助我的負擔少了很多，一個有經驗而沒有銳氣的幼稚園教師和一個有決策力但沒有親和力CEO，安撫受驚的小朋友和嚴厲教訓父母的工作就由她們一手包辦了。

我只是運用我的語言藝術去做接待的事情便可，就在我們休息了一會兒的時候，劉衡樂帶著兒女來找我們。「伯伯姐姐你們好！」一對雙胞胎不認生、朝氣勃勃地和我們打招呼，我看到劉衡樂眼色接著悄悄聲和我說：「麻煩你們給我照顧一下他們，我的妻子在小攤檔裡學習小手作，我想陪她一下。」

我什麼話都不說就推開他示意他離開，他高興地小跑離開。沒有西裝服的束縛，他好像跑得更快、更活躍。那兩個小孩不到十歲但挺乖巧，會陪伴那些遺失的小孩子，會主動為我們遞水。三個小時內把我們都取悅一遍，連最難相處的紀依晨都願意帶著他們在墟市中走動。

小孩子的魅力我還是第一次有所感受，我想孩子的母親還是功勞最大，等著劉衡樂帶著他的妻子開心的歸來。墟市在五時會開始擺放食桌在晚在七時進行宴會，以及會公開售票給入場人士，在晚上品嚐傳統的菜式。我們遺失認領處也在下午後由室外轉移到室內，為售票作準備，而劉衡樂亦和妻子—季瑩過來幫忙。

人流不斷的來到這個中心買票，我們身兼數職去做好售票、遺失認領和煮食的工作，這個時候居然有記者想作採訪，我本想推卻但最後卻被季瑩安排了記者留下來記錄這個墟市和宴會的情況。

「何先生別擔心，有被報導是好事情，明天報出後這裡人流會更多，那時捐款自然會增加。還有我估計記者會因為等不到你而訪問其他人和記錄事物，焦點不會全部在你身上，雙贏的事何樂而不為。」季瑩的分析不無道理，我還是安份守紀做我的工作。

第六章—我們經過沒有彼此的秋與冬(上)2

「紀依晨...紀依晨？逸齡你見不見到她？」突然想紀依晨幫我看看現在我排隊情況，卻沒見到她的人影，逸齡和她身邊的朋友都說好像剛想才說錯話後便不見到她。在她們交待著之前說了什麼的時候，符先生匆匆進來幫忙了，我沒來得及問他，卻有下一波的人流過來買票，惟有容後再問。

「她是因為你提起的那位醫生以後便消失了？」「我只是說我見過她是因為我所屬的醫生臺上有她的合照，然後她面色很難看地消失了。」逸齡的朋友—Vivian跟我們說，符先生想了一想後突然問：

「是不是姓董的？」Vivian點頭，我並不知道他們說的人是誰，符先生再問：「那你有沒有說那位董先生在墟市內？」Vivian再點頭，符先生難掩低落：「我想她這兩天都不會過來了，唉希望她會自己出來...不用叫手足去找她。」

我又想問下去的時候，突然雙胞胎跑進來和我們說：「今天早上依晨姐姐抓住了小偷，弄傷了不願意進醫療處，現在又不知去了哪裡。」管不了她那麼多，我們的售票又再繼續，漢叔把逸齡拉到一旁說要把哥哥叫來，可是Vivian不知不覺地過去找漢叔說約了人先走了。

找人的任務交給了雙胞胎，我的訪問也要進行，我也找了劉姓夫婦來做訪問。畢竟我太久沒有做過訪問了，有些問題還是要有經驗的人做智囊。看到落落大方的季瑩和緊張擔心自己表現得不好的劉衡樂，他們的感情事應該不難解決，我相信他們的家庭很容易重回正軌。

當記者問我在這段時間有怎麼樣的心路歷程？我毫不猶疑地回答：「我本來都有些『退休後遺症』，但是當我靜下來發現很多東西不像以前的時代，逼著我要學習的時候整個人就打起精神了。剛開始我時候天天研究著機器，到現在跟不同的人事物溝通交往也是不錯的，我可以在他們身上面學習。」

在餘光看到劉姓夫婦的互動令到我笑意更甚，記者的訪問更加愉快地完成。記者積極答應我明天便會報導這個墟市活動讓更多的人來這裡參觀，這絕對是一大樂事，讓更多的兒童獲得幫助。

我完成了訪問已經六時了，我們本來想休息一下聊天，卻傳來消息：那位大小姐被找到了卻不肯處理傷口。符先生沒有辦法跟我說：「我擔心那位醫生會和她有衝突，真的不敢找那個醫生來處理，Vivian不在沒有人可以幫她處理傷口，怎麼辦？」

我都想不出有什麼辦法，季瑩和我們說：「不介意的話讓我處理吧，畢竟孩子的傷口都是我處理的，暫時清理一下之後再找專業的人護理。」我們到了之前夜學後面的大樹下，看到她沒有任何回應，就算在傷口使用酒精消毒都沒有反應。

眼見她真的很不對勁，不如全部離開讓季瑩、逸齡照顧著她。符先生和我說：「接下來一段日子看來她都不能來上課了，上一次她在家休息半年才出門。明明因為那一個人而痊癒，但也因為他而復發，時間是她退學的時候。

知道她根本就在逃避，她只是不提但沒有把病醫治好，完全看不到她有開心過、有活力地做事情。很想罵醒她但是怕丟了工作，說笑的...不過她是不聽別人說的。何老，你說要怎樣辦？」

大家都無奈地吐雲，小豆丁很擔心地行過來問發生了什麼事，聽到之後他突然行過去找紀依晨。本來我是怕又生事端，不過細心想一想，在她心目中小豆丁是她弟弟的『替身』可能會幫助到她的情緒。

果然我的想法沒有錯，在大約七時小豆丁拖著紀依晨從大樹下出來宴會的地點，逸齡和季瑩都和我談了一會。逸齡先開口：「她好像病得很嚴重，我不知道怎樣辦...Vivian說錯話令到她這樣，但我又安撫不到她，我很內疚。」

我拍拍她的肩膊自嘲：「你已經讓自已這樣內疚，那我怎樣辦？」符先生低頭不作聲，季瑩都好像明白了一些事情，只是簡單交待：「我把傷口處理好了，不過要小心不要接觸水，好好看著她。」

我只可以說劉衡樂真的娶了一個聰明的妻子，今天一路的表現都是一個標準賢妻良母，可恨的是以往的他不懂珍惜。

「辛苦了你幫忙收票費，又幫忙處理傷口的事，很能幹！」剛好雙胞胎和劉衡樂來了找她，一家四口和睦的畫面真好看，我和符先生都識趣地走開讓他們慢慢行過來。

我和符先生來到宴會，看到人們開始入場，沒有想到宴會有如此三十桌的人數。我們經過一些沒有彼此的秋與冬，所以不如趁著這場宴會，讓大家更了解彼此吧。